深入淺出–啡色脂肪

在著重修身的時代上，脂肪是一個較為負面性的用詞。

而在學術層面上，脂肪大致上可分為三種；
白色脂肪(White Fat)、米色脂肪(Beige Fat)及啡色脂肪(Brown Fat)。

（圖1）白色脂肪的特徵就是油脂體積非常大，佔據細胞大部份的位置。
而啡色及米色的油脂體積則較為細少，不會佔據細胞大部份位置。

至所以會用顏色來形容及命名脂肪，原因是因為它們所含的鐵質數量不同，越多數量的粒線體(Mitochondria)，鐵質含量便會越高，在顯微鏡的染色片上能夠呈現更深色的啡色;
基於粒線體的性質不同，白色脂肪會將食物的養份轉化成為能量而儲存，而米色及啡色脂肪則會將食物養份轉化成為熱能。

肚腩，就是由白色脂肪主要構成，任何多餘的營養均會儲存下來。而處於頸部、鎖骨位置及盤骨裡的啡色脂肪，則不會把過剩的能源儲存，一一化作成為熱能。

換句話說，若然我們身體的脂肪全都是啡色脂肪的話，我們所進食的過量營養一一會變作為熱能散走，不會變作成為肚腩。

可惜的是，啡色脂肪會隨著年紀增加而減少；我們在嬰兒的時候會有大量啡色脂肪作保溫之用，而長大後則會逐一減少。

這亦是為何年紀越大越容易擁有大肚腩的其中一個原因。

（圖2）將肚腩變成為米色脂肪的話，自當然是減肥的絕世大計!

而將肚腩(白色脂肪)變成為米色脂肪，現實上是可行的，這過程我們稱之為Browning。

做運動、長期暴露在寒冷氣候，均會產生出不同荷爾蒙催化Browning發生。
現時有不少科學家均積極研究Browning的確實機制，希望可以藉此來把白色脂肪轉化成為米色或啡色脂肪，藉此醫治癡肥及糖尿問題

（圖3）近日有科學家發表文章（Ref1)，發表關於啡色脂肪的研究。

他們抽取健康人士頸部的脂肪細胞，並利用CRISPR基因技術把它們催化成為功能類近啡色脂肪的細胞。

他們分別把那名人士的白色脂肪及類近啡色脂肪注射到老鼠身上，作出各式各樣的實驗。

其中一個實驗就是餵食老鼠高脂餐單持續3個月，並證實注射了啡色脂肪的老鼠體重明顯較輕，以及清楚找出了箇中的分子機制。

這一份研究所帶來的啟示，就是日後大有可能可以發展出抽取人類自身頸部的脂肪細胞、再把其轉化成為啡色脂肪注射回該名人士身上的減肥/治療癡肥/糖尿病的手法。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科普資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

Ching好勤力

G持

科普好似蝗語黎
啱啱search『科普』是科學普及教育的簡稱。大陸有許多邊遠地區的農民文化教育的程度很低，因此政府就弄了一個“普及科學知識教育”的運動，幫助這些人提升一下文化水準。有一個專門的機構叫科普協會，出版的刊物叫科普雜誌。

又長知識

薯仔呢排好勤力

下次會寫全寫 科學普及教育

睇你d post 學到好多野

一日一篇長遠應該頂得順

share , like , follow

搵料寫的時候我同樣都會學到新知識，互助互利

lm

波係白色定米色，唔想減肥先減波

波好大部份肯定是由白色脂肪組成，但減肥先減波依樣嘢我就唔太清楚。

加油呀

LM

我淨係知我成身都係g肪

樓主整埋動畫就可以變港版ted ed

高質post lm

科勞jor

高汁lm先

Lm